\documentclass[../../dazhuan.tex]{subfiles}
% 寸草春晖
\begin{document}
	\chapter*{沟北人}
	\addcontentsline{tod}{chapter}{沟北人}
	\pdfbookmark{沟北人}{Z02C02}
	
我祖上原是山西洪洞人氏，始祖尊讳单名一个“伟”字，大约在十八世纪中后期带领他的五个儿子（广德、灼德、驰德、崇德、另有一人轶名）迁来河南宛城东45里的地方落脚。

二世祖以“德”字排辈，后人称为“老五门”。遗存有“灼德（字华道）碑”（同治十三年即1875年小阳月立）、“崇德（字徒义，行五）碑”（道光二十四年即1845年重阳月上旬立）。

三世祖以“南”字排辈，遗存有“图南（字志远）碑”（清故太学生，咸丰六年即1857年清明节立）。

这三座石碑的碑文记载了祖上当年人丁之盛。

始祖和二世祖父子六人，在村子西边驻扎下来，与村子东边几家同姓不同宗的原住民比邻而居，倒也相安无事。他们父子努力开拓，主要向着村北、村西、村西南近距离没人烟的地方发展，很快便拥有了十几顷肥沃的黑土地，不但建起了豪宅（我童年时还有两座比肩而建的一进三的古建筑），而且还在豪宅的东北角修筑了一座炮楼，在村外东北角建起了一座庄严的青砖灰瓦关帝庙，使整个村庄与东边和北边近距离（约3里左右）的两个大村落形成了鼎立之势。

始祖颇有经济头脑，不但广开良田，而且还扩展到宛城经商，占了半条街。他老人家亲自坐镇，开起了粮行等商店。每逢过年过节，还有他的寿诞之日，儿孙们便用他那驾特制专用的豪华大马车，将他接回村子里热闹一番。始祖在世之时，生产资料和财富是公有制，一家人祖孙三代过的是“原始共产主义”生活，其乐融融。

始祖去世后，公有制瞬间坍塌。“老五门”分了家，各自另立门户，私有制取代了公有制。在这个大家族中，逐渐出现了贫富分化。

据“灼德碑”记载：灼德（字华道）公在分家后，“人皆尚华，公独率真”，“遭时不偶（汉语成语），坎坷终身。设教闾里，诲人谆谆。至老不倦，年近大椿”。他“所生四子，文质彬彬，咸通医书，济世活人。”由此可见，贫富分化始于二世祖那一代人。他这一支已经从“望族”中分离出来，转而成为“中产家庭”了。

另有“崇德碑”、“图南碑”两座，从另一个侧面证实了本家族的阶级分化状况。老五崇德唯一的儿子在“崇德碑”上被称为“监生图南”（监生即国子监生员）。“图南碑”上称其为“清故太学生（在古代最高学府国子监就读的学生）”。图南娶了两房妻子，长房李氏，育有一子，单名一个“兰”字（庠生，即秀才。碑文称其为降服男，意思是丧服降低一等。比如为父母应服三年之丧，其已出继者，则为本生父母降三年之服为一年之服。兰有二子，辉堂、辉第，均为庠生，即秀才）。图南第二房妻子刘氏，育有六男，金字旁排辈。碑文称之为奉祀男（供奉祭祀父母的儿子）。

图南是整个家族中学历最高者，不幸遭遇第二次鸦片战争（1856年10月-1860年10月）爆发，辍学回到故里，于次年（1857年）病逝。图南的学历、婚姻和后人，说明他这一支人的身份、财富和地位远远在灼德那一支人之上。

我嫡亲的祖宗（三世祖）叫双南（据传是二世祖广德之子），于某年夏天，在西河大桥下乘凉时，与人赌博，以家产为赌资，在西瓜皮壳里斗骰子（又称掷骰子、投骰子），一下子把家产输了个精光，成为本家族内第一个贫困户，比灼德一支“中产家庭”更惨了。这是始祖伟公后人中出现贫富分化的又一个典型事例。

祖上因赌败家后，只得搬出大院，在村子西北角搭了几间茅屋，安顿下来。这几间茅屋孤零零地与村子隔了一条小水沟，所以人老几代都被村里人贬称为“沟北的”，或者直接叫“沟北人”。

双南公有三个儿子（即我的四世祖辈），只有一人诞育了我们这一支人（其余二人一人南迁到了汉塚以南的张庄，一人迁移到了东北方向），父亲只记得他叫“老张金”（不知行几）。前文已经说过，“灼德碑”记载，这一辈人姓名为两个字，名字是“金子偏旁”（灼德七个孙子中有二人“名”不带金字旁，说明此时已经乱起名字了）。大概是人穷也不讲究了，我“四世祖”的名字，干脆不要“金子偏旁”了，就叫一个“金”字。

“老张金”也有三个儿子（即我的五世祖，也就是曾祖辈）。这辈人姓名三个字。据“灼德碑”记载，他们姓名末尾都是一个“中”字（灼德九个曾孙名字都是如此，如“信中”、“用中”、“望中”等）。父亲早就忘了我曾祖、二曾祖、三曾祖的名字，只记得三曾祖的绰号叫“三瞎子”（大名如中）。

曾祖和二位曾叔祖年幼时，每逢过春节，他们的父亲“老张金”就说带他们到地里去拾柴禾。到了地里，老人说，你们玩吧。不是让你们来拾柴，你们没有新衣服穿，和人家的孩子在一起，怕人家笑话。

常言说，人穷被犬欺。现在还可以看到这种情景，狗见到穿着破烂的人，就以为是讨饭的，非追上去狂吠一番不可。那时候，全村只有一口水井，三个曾祖去挑水，被人断了路。年轻气盛的曾祖父，带着两个弟弟，各执一根白蜡杆子，骂骂咧咧地去拼命，吓坏了歹人，这才又争得了挑水的行路权。

正是由于贫穷，自我父辈往上查，四代人都不曾上过学，斗大的字不识一个。祖坟上无钱立碑，辈辈人没文化，几代人的历史都是口口相传，久而久之，连祖上的名字都忘了。

列宁说：“小生产是经常地、每日每时地、自发地和大批地生产着资本主义和资产阶级的。”

熟读列宁的毛主席也深知，小农经济私有制是人与人之间产生贫富分化的根源。因此，他在中国社会主义公有制条件下，多次强调反对包产到户，坚决反对分田单干。

正是在那个小农经济时代，我祖上族人之间亲情日渐淡薄，代之以尔虞我诈，坑蒙拐骗，偷抢奸杀，无恶不生。贫富差距越来越明显，阶级分化越来越严重，族人中形成了不同的阶级。一些贫困子弟，无以糊口，失去生计，便纷纷沦为土匪、恶霸，抢劫、绑票的歹人。其中著名的有抱定“兔子不吃窝边草”宗旨，跑到西北山区安营扎寨，震慑于百里之外的大杆子头荣庆。有双手打枪、百步穿杨，在国民党监狱中几进几出的黑道传奇人物“赤巴脚”。而那些小盗毛贼，偶尔也杀人越货，在方圆地界上颇有恶名。人言“嫁女不嫁某堂汉”，便是明证。

在我的童年，族人已经繁衍至七八百人，村中仅有一家大地主。在解放前夕，他们弟兄之间产生矛盾，打官司数年，弟弟死在监狱里，这一支人后来成了贫农。老大夫妇都是北京大学毕业生，这一支在解放后，作为大地主，受到了惩罚。除了他们之外，还有两家小地主，少有富农，其他绝大多数族人不是富裕中农，就是贫农、下中农。

这个大家族的历史，实际上就是一部阶级斗争史。由此可见，私有制乃万恶之源。
	
\end{document}