\documentclass[../../dazhuan.tex]{subfiles}
% 第一卷
\begin{document}
\chapter*{引\quad 子}
\pdfbookmark{引子}{pref}

词曰：

\begin{xemph} 
独立寒秋，湘江北去，橘子洲头。看万山红遍，层林尽染；漫江碧透，百舸争流。
鹰击长空，鱼翔浅底，万类霜天竞自由。怅寥廓，问苍茫大地，谁主沉浮？

携来百侣曾游，忆往昔峥嵘岁月稠。恰同学少年，风华正茂；书生意气，挥斥方遒。
指点江山，激扬文字，粪土当年万户侯。曾记否，到中流击水，浪遏飞舟？
\end{xemph}

这一首世人公认的著名词章：《沁园春・长沙》，是出自世界上一位最伟大的历史人
物之手。作者在20世纪20年代中期填这首词时，还是一位年轻的职业革命者。那时候
的他，独自站在橘子洲的一端，望着滔滔的江水，日夜不息地向北流去，湘江上那美
丽动人的自然秋景，并不能使他忘怀他所面对的严峻的革命形势。

他所处的那个时代，一方面是工农革命运动蓬勃发展，一方面是反动势力为了维护他
们的反革命统治对革命力量进行疯狂的反扑。忧国忧民的年轻革命者，自然是思绪激
荡，心潮澎湃，禁不住发出了一个惊天之语：

{\centering\emph{问苍茫大地，谁主沉浮？}\par}

这个问题，当然无需他人作答，在这位年轻人的心中，早已有了一种非常强烈的呼唤：
我们！只有我们！才是未来世界的主宰者！

此时此地的他，自然而然想到了那些年轻的伙伴们。曾几何时，大家一起指点江山，
激扬文字，粪土当年万户侯！如今，更需要同志们再度携手，勇往直前，在革命的大
潮中奋勇搏击，砥柱中流！  
                               
是啊，当他还在湖南一师读书的时候，就与学友们一起创立了新民学会，制定了“革
新学术，砥砺品行，改良人心风俗为宗旨”的人生初级目标。当他走出学校大门步入
社会的时候，就投身到汹涌澎湃的革命浪潮之中，与孙中山、李大钊、陈独秀等人
共商国是；接着，他又在国民党中央代理宣传部长的位置上，与那些新老右派们唇
枪舌剑地斗了一番。

后来这位年轻的革命者一生奋斗不息，果然成就了一番亘古未有的大事业。

他戎马22年，打破了蒋介石的多次军事围剿，驱逐了日本帝国主义出中国，倾覆了
蒋家王朝的独裁统治，统一了华夏大地。  

他治国27年，在中华大地上开天辟地第一遭废除了几千年的私有制，建立起一座由
人民当家作主的公有制的理想的政治大厦；并且巧妙而成功地改变了世界的政治格
局，使中华人民共和国巍然屹立于世界民族之林。
 
他一生料事如神。在他的青年时代直至暮年，数十年间，作为一个伟大的预言家，
凡大事件曾经预言多多，结果，几乎无一出乎其意料之外。

他一生反对英雄创造历史的观点，所以我们无须把他看作是英雄。可是他凭什么
能够做出这么一番惊天动地的大事业呢？说白了，除了他个人具有良好的素质和
崇高的革命理想之外，还有一个法宝，那就是一生广交学友、朋友、同志，发动
和依靠人民战争。

尽管在他身后对于他一生的功过是非数十年来人们褒贬不一，但他一生的行事为
人，应该说是无愧于中华民族伟大赤子这一光荣称号的。特别是在二十一世纪的
今天，读一读他的故事，无论是对于我们现在，还是将来，无疑都具有深远的历
史意义。 

读者诸公若心存疑虑，请稍安勿躁，待您耐心读完大传，自然就心领神会而决非
是笔者妄言了。剥曹雪芹诗一首，赠读者：

\emph{满纸真人事，一把心酸泪。莫道笔者痴，请解其中味。}
   
\end{document}