\documentclass[../../dazhuan.tex]{subfiles}
% 第一卷
\begin{document}
\chapter*{第三章}
\pdfbookmark{第三章}{V01C03}

\begin{pref}
中国也要有这样的人物。我们应该讲求富国强兵之道，才不致重蹈安南、朝鲜、印度的覆辙。你知道，中国有句古话：‘前车之覆，后车之鉴。’我们每个国民都应该努力。
\end{pref}

话说正当毛泽东在毛槐林的宽裕枯粮行当学徒的时候，表兄文运昌在湘乡东山高等小学堂放了假，来韶山看望姑父姑母。他同毛泽东谈起在学校的情况，告诉表弟说，东山高等小学堂讲授的是新学，在那里可以学到许多新鲜的东西，这在韶山是学不到的。毛泽东听了很动心，当即表示要跟表哥去东山读书。文运昌深表赞同，愿意做他的担保人。

毛泽东很有礼貌地向父亲说明了自己的想法，可是毛顺生听后只是哑然失笑。父亲的态度严重地伤害了他，在这之后，他和父亲的隔阂更深了，好长一段时间父子俩谁也不理睬谁。

毛泽东不再去宽裕枯粮行当学徒了，在外婆家一个亲戚的帮助下，他到湘潭县城一位失业的法科学生家里自学了半年。尽管迫于父亲的压力不得不重新回到韶山，但这半年的读书生活以及在湘潭的见闻，已经使他变得不再是父亲所期待的宝贝儿子了。

毛泽东决心要到湘乡东山去就学，他制定了一个稳妥可行的计划，首先从自家的朋友们和外婆家的亲戚们那里借钱，东借5块钱，西借10块钱，筹措好一切必要的经费；接着又同母亲商量好，请在家开馆授徒的八舅父文玉钦，还有比自己大9岁的表哥文运昌，在长沙读书的二姨家二表哥王季范，以及同族的长辈和老师毛麓钟、毛宇居、李漱清，一起来到家里当说客。

这一天，毛泽东起得特别早，请厨师办了一席饭菜招待客人。他请来的这一批说客都是读书人，对封建社会“万般皆下品、唯有读书高”、“学而优则仕”那一套，个个是滚瓜烂熟。客人们在席间你一言我一语，纷纷劝说毛顺生：

“咏芝天资聪颖，记忆力过人，读书必有大成。”

“家无读书子，官从何处来？”

“满朝朱紫贵，尽是读书人。”

“书中自有千钟粟，书中自有黄金屋，书中自有颜如玉……”

他们还告诉毛顺生说：

“如果让咏芝去上洋学堂，将来不仅前程远大，也可以赚大钱的。”

在亲友们的劝说下，毛顺生终于动了心，他同意让儿子到东山去求学。客人们见他答应了，都非常高兴，便起身告辞。

毛泽东把八舅父文玉钦、表兄文运昌、王季范等人送了一程又一程，对他们的帮助一再表示感谢。

眼看就要开学了，在入学前的一天晚上，毛泽东边吃饭边告诉父亲说：

“过几天我就要去东山高小读书了。”

毛顺生虽然答应让儿子去读书，但听说儿子为上学已经借了一笔钱，还是有些生气，便没好气地说：

“你到湘乡去读书，必须再弄到一笔钱来，好开支顶替你的长工的工钱。”

父亲的态度，与其说是他那贪婪的一面再一次暴露，倒不如说是他故意对儿子施加压力。毛泽东不便再与父亲发生冲突，只好硬着头皮问：

“雇一个长工一年需要多少钱？”

父亲说要12块。毛泽东二话不说，第二天便去找一位尊重学问曾经资助过族人上学的亲戚，从他那儿借了一些钱来。他把一个纸袋子放在父亲粗糙的大手上，说：

“这里是12块钱，我明天早上就去东山。”

这是1910年秋天的一个黎明时分，毛泽东早早起了床，开始收拾自己的行装。母亲文七妹看着正在忙活的儿子，只是问他要不要再多带一点东西。毛泽东看着母亲那抑郁的眼神，安慰她说，不用了。母亲见他收拾好了，又问：

“你要去跟你爹道个别吗？”

毛泽东倔强地说：

“不，我不去。”

这是一个凉爽的金秋时节，毛泽东把他那根早已用惯了的扁担挑在了肩上。但这一次他挑的不再是那两个粪筐了，而是一副非常简单的行囊，一头是一个书包，里面装着一件长袍、两条床单和一顶表兄文运昌夫人杨达昌送给他的青色素纱蚊帐，另一头则是装满了《水浒传》、《三国演义》这一类的课外书。就这样，毛泽东离开了非常闭塞的湘潭县韶山冲，和他在东山小学堂读书的表兄文运昌一起，去报考湘乡县东山高等小学堂。自此以后，他再也难得回到这里生活了。

且说毛泽东行至湘乡县境内，遇到了一个姓王的邻居，那位邻居看着眼前穿着新鞋新袜子的小伙子，感到很新鲜。在韶山，人们平日里可不是这副打扮。

“石三伢子，你穿上新鞋子真精神。”

“我要去上学了。”

毛泽东自豪地回答着。他向这位邻居说明了他那神圣的抱负。王姓邻居听后笑了起来，嘲笑他要去“洋学堂”读书的念头，还问他是否征得了父亲的同意。毛泽东火了，冲着他喊道：

“你简直是个老古董！你过时了！”

毛泽东挑着行李走了25公里，终于走进了东山高等小学堂的黑漆大门。这里那些砖瓦结构的建筑物，被护城河和高高的院墙围着，毛泽东感觉好像是走进了一座大寺庙。学校的规模之大，让他吃惊，长这么大还从未见过这么多孩子们聚在一起。

他在表哥文运昌陪同下报了名。在肃穆的考场上，毛泽东面对着《言志》这一试题，稍加思索，把个人的志向与祖国的命运连在一起，直抒胸臆，一篇文章一气呵成了。几个主考教师不约而同地把他的文章判为第一。然而也有人提出毛泽东不能到东山读书。毛泽东找到了校长办公室，很有礼貌地以乡下人憨直的方式问道：

“先生，你会让我在你的学校里读书吗？”

校长李元甫手里握着一根长长的镶铜竹烟袋，望着眼前这个瘦高个子神情庄重的青年，沉默了片刻，问他叫什么名字。

“先生，我叫毛泽东。”

他的镇定让校长扬了一下眉毛，但还是举出了几个不准毛泽东入学的理由：一是毛泽东年龄过大，二是毛泽东没有学过算术和地理，更重要的是东山是湘乡县立小学堂，这里是地主豪绅培养自己子弟的地方，学费和膳食费都有相当的津贴。毛泽东既不是本县人，又没有特殊关系，湘乡少数士绅出于地方观念，是不会同意录取他的。

国文教师谭咏春是极力推崇毛泽东文章的主考老师之一，他出于爱才之心，立即出面相助。他让儿子谭世瑛先安排毛泽东在学堂西学斋住下，自己则去找校长李元甫和其他教员，一面向大家推荐毛泽东的文才，夸毛泽东具有“建国之大用”，一面据理反驳说：

“中国学生可以到外国留学，湘潭人为什么不能到湘乡来读书？”

一位经学教员兼学校董事的张先生，仍然固执己见，不同意录取毛泽东。谭咏春愤然起身道：

“学校当以培养人才为重任，若张先生诸人故意作梗，我只好自请辞退！”

李元甫校长也指着毛泽东的文章大加赞赏，他说：

“我们学堂里取了一名建国才！”

在校长李元甫和谭咏春等教师的支持下，学校终于录取了毛泽东。毛泽东交了5个月的膳食费和学杂费，一共是1400个铜元。文运昌又帮表弟办好了入校注册手续，并做了他入学的担保人。就这样，毛泽东被分配到湘乡县立东山高等小学堂戊班，成了谭世瑛的同班同学。

东山高等小学堂的确是实行“新法教育”，这里除了教授经书外，还教授西方的自然科学和其它新学科，并且倡导改革。在早点名时，老师都要讲述中国在西方列强压迫下所受的苦难，以唤醒和培养学生的民族感情。毛泽东到这里以后才知道，慈禧太后和光绪皇帝两年前就死了。他感觉到，由偏僻的韶山来到东山需要弥补的差距实在太大了。

学校里有一名曾留学日本的萧老师教授音乐和英文，许多学生因为他戴着一根假辫子而讨厌他，背地里都叫他“假洋鬼子”。毛泽东却喜欢听萧老师讲日本的一些事情。萧老师所教的歌曲中有一首日本歌曲名叫《黄海之战》，其歌词大意是：

“麻雀歌唱，夜莺跳舞，春天的绿色田野多可爱，石榴花红，杨柳叶绿，展现一幅新画图。”

1936年毛泽东对斯诺说：“我还记得里面的一些迷人的歌词。”并当场背诵了这一段词。他还说：“我当时知道并感到日本的美，并且从这首歌颂日本战胜俄国的歌曲里感觉到她的骄傲和强大。我没有想到还有一个野蛮的日本——今天我们所认识的日本。”

那时候东山学校的学生大多数都是富家子弟，是一些衣着讲究的小绅士；而毛泽东却穿着一身农家裤褂，他的手也比那些富家同学的手粗糙一些，脸也因为太阳经常晒而比大部分同学要黑得多。他的身材瘦长，走起路来大步流星，按年龄段来说他的个头已经算是高的了，而站在那些比他小四五岁的同学中间，看起来就像小塔一般。他讲话慢条斯理，而周围那些伶俐孩子讲起话来，简直就像打机枪。他同样梳着辫子，可他的辫子显得特别长且有些蓬乱，一副不修边幅的样子倒显得有些潇洒。在体质和气质上已经具备了自己特征的他，加上满嘴的外县口音，因此颇受那些纨绔子弟们的嘲笑和冷遇。

毛泽东曾经对斯诺说：“我以前没有见过那么多孩子聚在一起，他们大多数是地主子弟，穿着讲究，很少农民供得起上这样的学堂。我的穿着比别人都寒酸。我只有一套像样的短衫裤……我平常总是穿一身破旧的衫裤，许多阔学生因此看不起我。”“人家不喜欢我也因为我不是湘乡人。在这个学堂，是不是湘乡本地人非常重要，而且还要看是湘乡哪一乡的。湘乡有上、中、下三里，而上、下两里，纯粹出于地域观念而殴斗不休，彼此势不两立。我在这场斗争中采取中立的态度，因为我不是本地人。结果，三派都看不起我，我精神上感到很压抑。”

有一天，毛泽东从书本上看到了清朝末年湖北英山县名士郑正鹄的一则故事，说是郑正鹄初授天水县令，一些官吏巨富见他五短身材，其貌不扬，有意奚落他一番，便请画工画了一幅《青蛙图》送给他。郑正鹄一看便知其意，稍加思索，当众挥笔在图上题了一首七绝诗《咏蛙》：

小小青蛙似虎形，河边大树好遮荫。明春我不先开口，哪个虫儿敢做声。

毛泽东看罢很受感染，便提笔改写了13个字，将它抄写在自己的作业本上：

独坐池塘如虎踞，绿荫树下养精神。春来我不先开口，哪个虫儿敢作声。

国文老师谭咏春先生看了这一首诗，非常兴奋，也未辨是毛泽东的“活剥”诗还是自作诗，大笔一挥，赞扬道：

“诗似君身有仙骨，寰观气宇。似黄河之水，一泻千里。”

当然，毛泽东在东山小学堂也并不是没有一个好朋友的。他的同班同学毛森品和他一样，因为个头高，就和他一起坐在了教室的最后一排。他们俩关系甚为密切，而且还时常开开玩笑逗逗乐子。

毛森品原名叫毛生炳，有一次，毛泽东跟他开了一个不大不小的玩笑。他见国文教员在毛森品的作文卷子上将“毛生炳”的“炳”字误写成了“柄”，便在旁边写了“毛内生出柄来”几个字。此后，毛森品就被同学们取笑为“毛生把”。毛森品非常生气，与他同在这个学校学习的哥哥毛钦明闻知此事，也为弟弟抱不平，责备毛泽东不该开这样的玩笑。毛泽东这才觉得自己的玩笑开过头了，就向毛钦明兄弟俩做了解释，说他的本意是想嘲笑老师竟然把学生的名字写错了，没想到却成了同学们嘲弄的把柄，真是该死。他当即向毛钦明和毛森品表示了歉意，还跟老师提议，将毛生炳的名字改名为毛“森品”，从而得到了毛森品兄弟俩的谅解。

且说毛泽东在东山小学堂学习期间，的确开阔了眼界。学校有一个藏书楼，他经常去那里借阅历史、地理方面的书籍，在掌握地理知识的同时，了解到了尧、舜、禹、秦始皇、汉武帝等等传说中的和历史上的杰出人物的故事，并且对这些古人非常仰慕。在藏书楼里，他如鱼得水，学识猛进，除了中国历史、地理以外，还学到了不少外国文学和自然科学方面的知识。

国文教员贺岚岗看到毛泽东如饥似渴地阅读历史书，很是欣赏，就特地买了一本《了凡纲鉴》送给他。这本书是明朝人袁黄仿照朱熹《通鉴纲目》体例编写的一种通史。

毛泽东在课余时间和同学们谈话时，常常对中国古典小说津津乐道。同学们都很钦佩他对《三国演义》这部小说的熟悉程度，喜欢听他复述其中的精彩片段。可毛泽东坚持认为，《三国演义》中所描绘的故事都是历史上曾经发生过的真实事情。为此，他在争论中用椅子打了一位讽刺他的同学，他也和历史老师争辩这一问题，还极力驳斥那些同意老师观点的同学。他是一个秉性刚直的人，他不会通过变通来保护自己。为了这事，他又找到校长那儿，校长也不同意他的观点。毛泽东生气极了，就给湘乡县令写了一封申辩书，还让一些同学在上面签了名。尽管为了这些小事闹得很不愉快，但因他写得一手好古文，还是在全校出了名，受到了校长和教员们特别是国文教员的青睐。

毛泽东写的《立志》、《救国图存论》、《宋襄公论》等作文，全校闻名。《宋襄公论》一文是用“康梁体”写成的，有一位教员认为只能给20分，可谭咏春先生看了以后，拍案叫绝，他说：

“毛咏芝的文章不仅思想进步，文笔泼辣，而且立志高远，见解精辟，令人折服呀！康、梁的文章有什么不好！好，好得很！”

他竟然破例给毛泽东打了个105分。

毛泽东的文章每次都被老师批上“传观”二字，贴在“揭示栏”内，作为同学们学习的范本。因此许多富家子弟又乐意和他接近交往了，其中就有萧子升和萧子暲兄弟俩。

萧子暲，1896年10月10日出生于湖南省湘乡县萧家冲一个书香门第，原名萧植蕃，号子暲，谱名克森，排行第三，所以他后来就以萧三为笔名。

萧子升，又名瑜，字旭东，1894年8月22日出生，排行第二，是萧子暲的二哥。

一天黄昏，毛泽东和萧子暲刚刚做完运动，一听到晚自修的铃声，就和同学们一起顺着学校第二道大门走向教室，他看到萧子暲手里拿着一本书，就问道：

“你那是什么书？”

“《世界英雄豪杰传》。”

这书名对于毛泽东有着极强的吸引力，他问萧子暲是否可以借阅一下。萧子暲笑嘻嘻地说：

“我借书给别人，向来是有点讲究的。”

“小弟愿闻其详。”

“我的书，有三种人不能借。”

“不知是哪三种人？”

“无真才实学者不借；庸庸小人者不借；三嘛，嘿嘿，我出上联而不能对出下联者不借。毛君自然不在前两条之列，但你要想读得此书，须对出我的上联方可。”

毛泽东听萧子暲如此说，便微微一笑，说道：

“小弟不敢自命才高博学，但阅书心切，请仁兄出上联如何？”

萧子暲说：

“我这书里讲的可都是英雄豪杰呀，请毛君听好了，我的上联是：‘目旁是贵，瞶眼不会识贵人；’快对，快对！”

这一上联是一句拆、析、合字的联语，用这种方法对出下联，自然难不倒毛泽东。毛泽东心里想的却是：借一本书尚且这等啰嗦还不说，而你这上联分明是把书中人物说成是贵人，相反却讥讽借书者不识英雄豪杰。于是他就想以“口边有亚，哑嘴岂能呼亚圣”来对萧子暲的上联。可他转念一想，这样对来，有伤同学，诙谐有余，庄重不足，于是就说：

“我就冒昧对下联，赠与仁兄。请听了：‘门内有才，闭门岂能纳才子？’”

萧子暲一琢磨，已知毛泽东下联的讽谏之意，没想到毛泽东才思如此敏捷，便诚恳地说：

“请恕小弟无礼，贤兄大才，愿为知己。”

说罢，他立即把《世界英雄豪杰传》借给了毛泽东，毛泽东连声道谢。

在此后的几天里，毛泽东手不释卷读完了这本书。他读到了拿破仑、彼得大帝、叶卡特琳娜女皇、惠灵顿、格莱斯顿、卢梭、孟德斯鸠和林肯的事迹，对这些人物的历史功绩深表钦佩。他盼望中国也有类似的人物出现，以拯救民族危亡。从此毛泽东开始注意西方了。后来他曾对萧子升这样说：

“中国也要有这样的人物。我们应该讲求富国强兵之道，才不致重蹈安南（即越南——笔者注）、朝鲜、印度的覆辙。你知道，中国有句古话：‘前车之覆，后车之鉴。’我们每个国民都应该努力。顾炎武说得好：‘天下兴亡，匹夫有责’。中国积弱不振，要使他富强独立起来，要有很长的时间。但是，时间长不要紧，你看，华盛顿不是经过8年艰苦战争之后才得到胜利，建立了美国吗？我们也要准备长期的奋斗。”

且说毛泽东读完了《世界英雄豪杰传》，在还书时，抱歉地对萧子暲说：

“很对不起，我把你的书弄脏了！”

萧子暲翻开书一看，毛泽东在整本书里用墨笔画了许多圈点，而圈点最密的是华盛顿、林肯、拿破仑、彼得大帝、叶卡特琳娜女皇、惠灵顿、卢梭、孟德斯鸠等人的传记。他感叹道：

“咏芝兄，但愿将来能望兄之项背。”

毛泽东在东山学校还读了从表兄文运昌那里借来的一些介绍康有为、梁启超变法的书报，读了梁启超主编的《新民丛报》，读了康有为撰写的《戊戌变法》。他很喜欢这些书报，反复阅读，有的甚至可以背诵出来。

此时的毛泽东非常崇拜康有为和梁启超。他在读梁启超写的《新民说》一文时，写了一些批语。在“论国家思想”一节旁，他分析了两种君主制国家：

“正式而成立者，立宪之国也，宪法为人民所制定，君主为人民所拥戴；不以正式而成立者，专制之国家也，法令为君主所制定，君主非人民所心悦诚服者。前者，如现今之英、日诸国；后者，如中国数千年来盗窃得国之列朝也。”

这一时期，毛泽东并不反对君主制度，他认为皇帝像大多数官吏一样，都是诚实、善良和聪明的人；只是需要由康有为、梁启超那样的维新派帮助变法改革。

毛泽东在东山学堂除了努力学习，还坚持锻炼身体。他每天早晨一起床就在围墙外面的环校跑道上练习长跑；环绕学校有一条河，水深且宽，他坚持在河中游泳，搏击风浪；学校南面有一座海拔500米的东台山，他经常沿着一条崎岖陡峭的小路，登上顶峰，在山上的八角亭里休息一会儿，然后再跑步下山。

转眼间，一个学期将要结束了，谭咏春看到毛泽东成绩优异，胸怀大志，为了让他更好的成长，便与李元甫校长、贺岚岗先生商量着推荐毛泽东到长沙驻省湘乡中学去学习。谭咏春先生将此美意告诉了毛泽东，毛泽东听了自然是很高兴的，可他不得不说出家里无钱供应的苦恼，谭咏春忙说：

“不要紧，我和几位先生推荐你去，吃公费。”

毛泽东欣喜异常，连声道谢。

后来在1936年，毛泽东在陕北的窑洞里对斯诺说：“我开始向往到长沙。长沙是一个大城市，是湖南省的省会，离我家120里。听说这个城市很大，有许许多多的人，不少的学堂，抚台衙门也在那里。总之，那是个繁华的地方。”

且说毛泽东在春节前回到了韶山，父亲毛顺生温和多了，他问儿子：

“你什么时间才能完成学业，回来当上先生，光宗耀祖？”

毛泽东在寒假期间少不了要到外婆家去，把自己买来的笔杆糖平均分给表兄弟们，最小的表弟吵着还想要。毛泽东就说：

“农民领袖李自成起义，与昏庸的官府作斗争，为的是使天下人均田均富。我们兄弟之间也要按均田均富的原则来分糖，谁也不能多分。”

这样一说，小表弟也就不再闹了。

毛泽东还和二姑家表弟贺晓秋相约一块儿去长沙读书。贺晓秋是和他一块儿长大的，还曾在同一个私塾里读过书，同练一种字体，二人十分相投。可二姑不同意让贺晓秋去长沙读书，她说：

“还是留在家中吧，现在形势是一天一变，三天风四天雨，不能指望着读书来糊口，不能指望着把文章放进锅里煮了当饭吃。”

贺晓秋只好作罢。

后来毛泽东在离开家乡时，改写了前人的一首诗，并将这一首修改后的七言诗夹在父亲常看的账本里，以表达他一心向学、志在四方的抱负。诗曰：

\begin{emph}
\centering 孩儿立志出乡关，学不成名誓不还。
		
		埋骨何须桑梓地，人生无处不青山。\par
\end{emph}

毛顺生拿着这首诗去向李漱清请教。李漱清先生读罢，竖起大拇指称赞道：

“好诗，好诗。石三伢子硬是有志气。”

据徐涛考证，毛泽东改写的原诗，是中国宋代以后一位名叫月性的和尚所写的《题壁诗》：男儿立志出乡关，学若不成死不还。埋骨何期坟墓地，人间到处有青山。

而据逄先知以及高菊村等人说，毛泽东改写的原诗，是日本明治维新时期著名的政治活动家西乡隆盛所作：男儿立志出乡关，学不成名死不还。埋骨何须桑梓地，人生无处不青山。

另据郑松生考证，原诗作者是与西乡隆盛同时代的日本和尚释月性，他在27岁离开家乡时写了一首《题壁》：男儿立志出乡关，学若无成不复还。埋骨何期坟墓地，人间到处有青山。

此时的毛泽东读书甚多，他所看到的原诗究竟是哪一首，目前尚难断定，只有留待以后新史料的发现了。

这种改写别人诗句的创作手法，其作品在文学上被称之为“剥体诗”。前面提到的《咏蛙》便属于这一种。后来毛泽东在他一生60多年的诗词创作中，也常常使用这种创作手法。

这正是：\begin{xemph}身入异乡为异客，伯乐誉为建国才。

\hspace{4em}一识中外豪杰范，雏凤清声凌空来。\end{xemph}

欲知毛泽东到长沙如何发展，请看下一章叙述便知。

东方翁曰：我在上世纪九十年代第一次看到《中国青年报》上有一篇文章说，《咏蛙》一诗为毛泽东所作。没隔几天，我又在这个报上看到一位专家举证说，此诗乃是清人郑正鹄所作。可后来还有一些相互传抄的资料依然说《咏蛙》是毛泽东的诗作。因此，在开始写作本传时，我一直不敢采用这首诗。其原因一是还没有把事情的原委弄清楚，二是一些人正在议论毛泽东如何如何专制，甚至还有意识地挖掘其专制的根源。如果贸然采用了这首诗，不正好给那些持有这种观点的人提供了依据吗？待到后来，我终于弄明白了，这首诗原是毛泽东在东山小学堂时写在作业上的对郑正鹄《咏蛙》诗的活剥之作，这才敢于采信了。斯时斯地斯人，如此活剥，完全合乎毛泽东的性格。而对于那些借此污蔑毛泽东的人，完全可以断言，不是无知便是别有用心的了。


\end{document}
