\documentclass[../../dazhuan.tex]{subfiles}
% 第一卷
\begin{document}
\chapter*{第七章}
\pdfbookmark{第七章}{V01C07}
\begin{pref}
	吾国学制，课程密如牛毛，虽成年之人，顽强之身，犹莫能举，	
况未成年者乎？况弱者乎？

国力苶弱，武风不振，民族之体质日趋轻细，此甚可忧之现象也。
\end{pref}

话说在1916年暑假期间的一天，毛泽东步行60公里来到板仓杨先生家中。这是他第一次到板仓看望先生。

杨昌济先生的老家板仓在长沙城北面，那里是一个丘陵地带，周围青山环抱，其中有两座山，一个叫影珠，一个叫飘峰，这两座山遥遥相对，板仓就是夹在这两座山之间的一个偏僻山冲。这板仓还不是一个山村，它分为上下板仓，杨昌济先生的家就在下板仓屋。

毛泽东在板仓期间，以极大的兴趣浏览了杨先生的藏书，特别是杨先生订阅的那些新书报刊。他一边看，还一边和先生探讨一些学术问题。

有一次，杨先生在和毛泽东闲谈中，说到距离板仓20多公里的地方住着一位从日本留学归来的柳午亭先生，说柳午亭先生是一位体育运动的热心倡导者和实践者。

毛泽东这一时期正在悉心研究体育问题，一听说附近竟有体育方面的高人，就按捺不住了，第二天就让一位农民带路，去拜访了柳午亭先生。这位柳午亭先生不是别人，他就是后来人们熟悉的无产阶级革命家柳直荀的父亲。

柳先生非常高兴地接待了毛泽东，他们两个人就体育方面的问题进行了广泛交谈。

毛泽东一回到板仓，就同杨昌济先生谈起了此行的印象，他称赞柳午亭先生在体育研究和实践上有很高的造诣，有许多地方是值得效法的。

毛泽东不但善于结交长者和同龄朋友，而且还善于结交年龄比他小得多的朋友，任弼时就是其中的一个。

1916年秋期，毛泽东在学生阅报室里首次认识了任弼时。

任弼时，原名任培国，1904年出生于湖南省湘阴县，1916年秋考入湖南第一师范附属小学。入学的新学期，他在一师学生自治会组织的讲演会上聆听了毛泽东所作的《反对列强瓜分中国》的演讲，使他对毛泽东产生了好奇心和敬仰之情。

在阅报室里，任弼时主动和毛泽东攀谈起来，毛泽东向他介绍了学生自治会的情况，勉励他好好学习，锻炼身体，要能文能武，为改造中国和世界的伟大事业作出贡献。

自此以后，任弼时学习更加勤奋，经常到阅报室和图书室读严复、李大钊等人的著作，还多次参加毛泽东等人组织的学习和讨论。

1916年冬的一天，毛泽东约罗章龙去游岳麓山。二人自清晨8时启程出南门，冒着严寒，准备从朱张渡过湘江。

朱张渡，因朱熹和张南轩而得名。朱熹、张南轩都是宋代有名的学者和诗人，还都在长沙讲过学。湖南知识青年对他们的故事都很熟悉。

毛泽东和罗章龙在朱张渡口的茶亭里坐了下来，他们讨论了朱熹、张南轩在湖南所留下来的思想影响。尔后他们就去攀登岳麓山的麓宫，傍晚时分才下山。在过赫曦台时，毛泽东看到了朱熹和张南轩的联句，忽有所感，吟成了《五律》一首，诗云：
\begin{poem}
共泛朱张渡，层冰涨橘汀。鸟啼枫径寂，木落翠微冥。

攀险呼俦侣，盘空识健翎。赫曦联韵在，千载德犹馨。
\end{poem}

1916年12月9日，毛泽东给黎锦熙写了一封信，他写道：
\begin{xquote}
邵西仁兄大人阁下：

去冬曾上一函，所言多不是，得书解责，中心服之。前之所言，诚自知其不当。袁氏笼络名士，如王、梁、章、樊诸人，均坠其术中，以此联想及兄。其实兄尚非今所谓名士也。事务之官，固不同乘权借势之选，而兄之所处，不过编书，犹是书生事业，并事务官而无之，于进退之义何有？此弟之甚妄言也。辱教：学宜自造，不必因人；心情求全而去偏。此诸义者，皆书诸绅矣。又嘱以常常通信，心中无所见，有之矣，又以为不足质诸左右，增笔墨裁答之劳。今夏阅报，见兄“以国语易国文”一文，私意不尽谓然，拟发所见，以资商榷。又念于此道并无研究，一隅之见，自以为是者，未必果是，为此而止。今乃有进者：古称三达德，智、仁与勇并举。今之教育学者以为可配德智体之三言。诚以德智所寄，不外于身；智仁体也，非勇无以为用。且观自来不永寿者，未必其数之本短也，或以其身体之弱然也。颜子则早夭矣；贾生，王佐之才，死之年才三十三耳；王勃、卢照邻或早死，或坐废。此皆有甚高之德与智，一旦身不存，德智则随之而隳矣！夫人之一生，所乐所事，夫曰实现。世界之外有本体，血肉虽死，心灵不死，不在寿命之长短，而在成功之多寡。此其言固也。然苟身之不全，则先已不足自乐于心，本实先拔矣。反观世事，何者可欣？观卢升之集，而知其痛心之极矣。昔者圣人之自卫其生也，鱼馁肉败不食，《乡党》一篇载之详矣。孟子曰：知命者不立夫岩之下。有身而不能自强，可以自强而故暴弃之，此食馁败而立岩墙也，可惜孰甚焉！兄之德智美矣，惟身体健康一层，不免少缺。弟意宜勤加运动之功。弟身亦不强，近以运动之故，受益颇多。闻之至弱之人，可以进于至强。东西大体育家，若罗斯福，若孙棠，若嘉纳，皆以至弱之身，而得至强之效。弟始闻体魄、精神不能并完，且官骸肌络及时而定，不复再可改易，今乃知其不然。心身可以并完也，而官骸亦无时不可改易也。愚意如此，不知合兄之心否？余不多言，敬请

教安！

\begin{sign}小弟 泽东谨上\end{sign}
\end{xquote}
毛泽东在信中所说的“身心可以并完”，是他坚持体育锻炼的亲身感受。长期以来，他为了强壮身体，磨砺意志，同时也是为了保持学习的旺盛精力，一直坚持着体育锻炼。

第一师范前面那条宽阔的湘江就是毛泽东常去游泳的地方。为了结伴游泳，他曾经贴出过一张启事，上面写着：

铁路之旁兮，水面汪洋。深浅合度兮，生命无妨。凡我同志兮，携手同行。晚餐之后兮，游泳一场……

同学们看了这则启事，纷纷报名。毛泽东很快就组织了一支100多人的游泳队伍，其中便有蔡和森、张昆弟、罗学瓒等人，他们经常和毛泽东一起来到湘江游泳、畅谈。罗学瓒在毛泽东影响下，潜心学习游泳，逐步认识到了游泳的好处。小小年纪的杨开慧也感到很好奇，就总是跟着这群大哥哥们到江边观看。

毛泽东不但可以横渡湘江，他还常常从猴子石游到相距几华里的牌楼口。在那深秋时节，万山红遍，岳麓山下的枫林披上了嫣红的新装。湘江的碧波，更加清澈晶莹。江面上千帆竞发，百舸争流。这正是毛泽东游泳的大好时节，他和同学们时而向前劈波斩浪，时而仰卧在水面上，观察着天空中那展翅飞翔搏击苍穹的雄鹰。此时的毛泽东，身心充满了力量和信心。就是在那寒风刺骨的冬季，很多同学不敢下水了，毛泽东也毅然坚持到江中去游上一番。

1917年3月，日本友人宫崎寅藏来到了长沙城，专程参加黄兴的葬礼。

宫崎寅藏自号白浪滔天，他曾经积极支持和帮助孙中山领导的中国资产阶级民主革命，与黄兴等人有着很深的交往。

毛泽东获悉宫崎寅藏来长沙的消息后，邀请1916年毕业后在外地教小学的萧子暲一起联名写信给宫崎寅藏，请求宫崎寅藏当面赐教。他在这封信中写道：
\begin{xquote}
白浪滔天先生阁下：

久钦高谊，觌面无缘，远道闻风，令人兴起。先生之于黄公，生以精神助之，死以涕泪吊之；今将葬矣，波涛万里，又复临穴送棺。高谊贯于日月，精诚恸乎鬼神，此天下所希闻，古今所未有也。植蕃、泽东，湘之学生，尝读诗书，颇立志气。今者愿一睹丰采，聆取宏教。惟先生实赐容接，幸甚，幸甚！

\begin{sign}
湖南省立第一师范学校学生  萧植蕃 毛泽东 上\end{sign}
\end{xquote}

毛泽东执笔的这一件书迹，宫崎寅藏十分珍惜，他和他的后人相继收藏至今。

1917年4月1日，毛泽东以“二十八画生”为笔名所撰写的一篇长达7000余字的《体育之研究》，经杨昌济先生推荐，陈独秀将其发表在《新青年》第3卷第2号上。

这篇长文是毛泽东在体育锻炼的同时，对体育理论进行探索性研究的重要成果。《体育之研究》开头有一个前言，正文分为8个部分：第一、释体育；第二、体育在吾人之位置；第三、前此体育之弊及吾人自处之道；第四、体育之效；第五、不好运动之原因；第六、运动之方法贵少；第七、运动应注意之项；第八、运动一得之商榷。

毛泽东在前言中写道：

“国力苶弱，武风不振，民族之体质日趋轻细，此甚可忧之现象也。体不坚实，则见兵而畏之，何有于命中，何有于致远？坚实在于锻炼，锻炼在于自觉。”

“善其身无过于体育。体育一道，配德育与智育，而德智皆寄于体，无体是无德智也。体者，为知识之载而为道德之寓也；体育于吾人实占第一之位置，体强壮而后学问道德之进修勇而收效远；近人有言曰，文明其精神，野蛮其体魄，此言是也；欲文明精神，先自野蛮其体魄；苟野蛮其体魄矣，则文明之精神随之。意志也者，固人生事业之先驱也；运动而有恒，第一能生兴味，第二能生快乐。”

接下来，他对当时学校不重视体育的现象提出了批评： 

“吾国学制，课程密如牛毛，虽成年之人，顽强之身，犹莫能举，况未成年者乎？况弱者乎？观其意，教者若特设此繁重之课以困学生，蹂躏其身而残贼其生，有不受者则罚之。”

毛泽东还认为，体育关系着卫国力量的强弱：

“动以营生也，此浅言之也；动以卫国也，此大言之也。”

他还写道：

“夫体育之主旨，武勇也。武勇之目，若猛烈，若不畏，若敢为，若耐久，皆意志之事。取例明之，如冷水浴足以练习猛烈与不畏，又足以练习敢为。凡各种之运动持续不改，皆有练习耐久之益，若长距离之赛跑，于耐久之练习尤著。夫力拔山气盖世，猛烈而已；不斩楼兰誓不还，不畏而已；化家为国，敢为而已；八年于外，三过其门而不入，耐久而已。要皆可于日常体育之小基之。意志也者，固人生事业之先驱也。”

“三育并重，然昔之学者详德而略于体。”“偻身俯首，纤纤素手，登山则气迫，涉水则足痉。故有颜子而短命，有贾生而早夭，王勃、卢照邻，或幼伤，或坐废。”

毛泽东分析了“今之学者多不好运动”的原因：

一是“无自觉心”。“今日不为，他日将无以谋生。”二是“积习难返”。“我国历来重文，动有‘好汉不当兵’之语。”三是“提倡不力”。四是“以运动为可羞”。“忽尔张臂露足，伸肢屈体，此何为者邪？宁非大可怪者邪？深知身体不可不运动，且甚思实行，竟不能实行者；有群行群止能运动，单独行动则不能者；有燕居私室能运动，稠人广众则不能者。”

他总结了自己从事体育运动的经验，认为体育运动“不重言谈，重在实行。”他提出“运动所宜注意者三：有恒，一也；注全力，二也；蛮拙，三也。”“运动既久，成效大著，发生自己价值之念。以之为学则胜任愉快，以之修德则日起有功，心中无限快乐。”

毛泽东在文章的最后一部分“运动之一得之商榷”中，介绍了他创造的“六段运动”。这6段是：手部、足部、躯干部、头部、打击运动，调和运动。

在杨昌济的学生中，毛泽东年龄比较大，思想也比较激烈深刻。因此他留给杨开慧的印象也最深。杨开慧秀外慧中，举止温文尔雅，性格坚强，喜沉思，有理想，有追求。她非常钦佩毛泽东的抱负和见解。有一次，她在一篇作文中写道：“要救国就要锻炼强健的身体。”这句话正是毛泽东在《体育之研究》中所阐述的中心思想。

毛泽东的学问品行也同样吸引着杨开慧。每当毛泽东等人来向父亲请教时，她总是搬一条小凳，静静地坐在一边，成为一名沉默而热心的听众。一开始，她还只是默默地听，听他们谈论治学、做人之道，听他们研讨朝代兴衰，听他们探寻救国救民真理。

    杨昌济对这个聪明的女儿很是看重，对她的介入也极为赞许，并不时向毛泽东等人推荐女儿的学问。时间一长，杨开慧也逐渐加入到了他们的讨论之中，自然成了这批学生中的一员，和他们一起议论时事，抨击时政，并和毛泽东等相互传阅笔记，交流心得体会。频繁地接触，使杨开慧情不自禁地萌发了对毛泽东的倾心爱慕之情。毛泽东也像兄长一样喜欢比他小8岁的小师妹。

杨开慧除了向毛泽东学习一些思想方法外，还慢慢地接受了他的生活方式和锻炼方法，坚持进行深呼吸，常吃硬的食物和洗冷水浴等等。

说起这洗冷水浴，原是杨昌济先生常年进行的锻炼项目。毛泽东一开始只是模仿先生，他遵照先生的嘱咐，先从秋天开始，使皮肤逐渐适应冷水的刺激，这样从秋到冬，就可以一直坚持下去了。

一师学生宿舍旁边有一口清凉的水井，每天清晨天蒙蒙亮，许多同学还在睡梦中，毛泽东就起了床，带着罗布浴巾，来到水井旁，在这里进行冷水浴。他脱光上身衣服，吊上一桶桶的井水，往身上浇，然后擦，擦了又浇，浇了又擦，一遍遍地浇着，欢呼着，一遍遍地擦着，舒展着，这样反复一二十分钟，直到全身发红发热为止。他洗完了冷水浴，这才穿好衣服进教室自习。同学们问他洗冷水浴有什么好处，他说：

“冷水浴好处可多哩，最主要它有两大好处：1、可以促进血液循环，增强身体抵抗力，并能强壮筋骨；2、可以培养勇猛无畏的气魄和战胜困难的精神。”

有同学问：

“洗冷水浴的好处虽多，但在冬天搞冷水浴实在太难受了，你是不是一开始就不感觉到难受呢？”

毛泽东回答说：

“最初是感觉难受的，但只要下定决心，突破了这个难关，也就不那么冷了。任何一项体育活动，要把它坚持到底，都不是很容易的事情，关键在于一个人有没有决心和毅力。只要有决心和毅力，就会由勉强到不太勉强，由不太勉强到不勉强，就会坚持到最后，就可以习惯成自然，不会感到有什么困难了。所以重要的问题在于持之以恒。”

在一师进行冷水浴锻炼的学生起初只有毛泽东、蔡和森、罗学瓒几个人，后来逐渐发展到了20多人。大家光着膀子，只穿裤衩，各人从井里提一桶凉水，一声令下，从头淋遍全身。有时他们还互相对着淋。欢声、笑语，伴着这泼水声，显示着青年人的勃勃生机。

杨开慧正是受了父亲和毛泽东等人的影响，便也开始常年坚持冷水浴了。

且说1917年4月16日，黎锦熙自北京回到长沙。他在日记里有这样的记载：“上午到社（指宏文图书社——笔者注）晤毛润之，谈学。”

1917年6月间，湖南一师在学生中开展了一次“人物互选”活动，目的是考察他们的学业与操行，促进他们积极向上，培养更多的人才。

据1918年编印的一师校志记载：这次互选的标准包括德育、智育、体育三个方面。其中德育又分为敦品、自治、好学、克俭、俭朴、服务等项；智育又有文学、科学、美感、职业、才具、言语等项；体育又分为胆识、卫生、体操、国技、竞技等项。互选的方法是每个学生只能投3票，每张票上只能写1个人，且被选人不以同级和同班同学为限；投票采用双记名法，被选人的名字写在选票上端之右，选举人的名字写在选票下端之左；选举人还要按照互选的标准，将被选举人的一些事例及自己对被选人的评语详注在票内。

检票的结果是，全校11个班有400余名学生参加了“人物互选”，当选者有34人。其中毛泽东在德、智、体三方面的6项中，“敦品”得11票，“自治”得5票，“文学”得9票，“言语”得12票。“才具”得6票，“胆识”得6票，共计49票，为全校之冠。周世钊以47票名列第二；张昆弟名列第四。

在这当选的34人中，在德、智、体三方面都有项目得票者仅有毛泽东一人。毛泽东成为一师最优秀的学生。他的全面发展，他的进步言论、高尚道德、过人胆识、进取精神和超群才智，无不受到同学们的钦佩和推崇。     

1917年盛夏，毛泽东和罗学瓒等同学一起在湘江中游泳。时江水大涨，几死者数。毛泽东在水中迎风劈浪，欢畅淋漓，豪气顿生，不禁吟道：

“自信人生二百年，会当水击三千里”。

与一师隔江相望的岳麓山，还有江中的水陆洲、牛头洲，是毛泽东常去锻炼身体的地方。他除了爬山外，还在这些地方进行雨浴、日光浴、风浴、雪浴等活动。

在这炎炎的夏日里，在大雨倾盆之时，毛泽东常常脱去衣服，冒雨跑步，这叫作“雨浴”。在烈日当空之时，他总是脱去衬衫，穿一条短裤，赤膊在太阳底下走来走去，任凭阳光直射；有时也会在江中游泳后走上水陆洲、牛头洲，躺在沙滩上，让太阳晒遍全身，这叫作“日光浴”。而在那寒冷的冬季里，他也常常脱去棉衣，穿着单薄的衣服，或在山麓，或在山峰，或在江边，迎着寒风大声呼叫，做跑跳运动，任凭寒风侵袭，这叫作“风浴”。在那大雪纷飞的日子里，一团团、一簇簇的白雪，铺天盖地，他却站在雪地里，一任自己的思绪神驰遐想，这叫作“雪浴”。

有的同学对毛泽东的这些活动很不理解，觉得他的行动有些怪异，便在背后批评议论他。毛泽东可不管这些，依然是我行我素。

长沙周家台子蔡和森的家“沩痴寄庐”，是毛泽东和同学们经常聚会交流学习心得、讨论时政大事的一个场所。毛泽东到蔡家就像到了自己的家一样，一来就先到菜园拔草、浇水，然后一起吃饭，有时讨论起来通宵达旦。

有一次，在一个狂风暴雨、电闪雷鸣的晚上，毛泽东独自一人顶风冒雨爬上岳麓山顶，然后又从山顶跑下，来到了蔡和森家。蔡和森的母亲葛健豪老人问他是怎么回事，他回答说，是为了体验《尚书·舜典》（一说《尚书·尧典》）上所说的“纳于大麓，烈风雷雨弗迷”这句话的意境，锻炼自己的意志和胆量。

葛健豪，原名兰英，1865年出生于湖南湘乡县荷叶村。1911年辛亥革命爆发，她不顾族人反对，变卖了嫁妆，带领儿子蔡和森、女儿蔡畅外出求学。1913年，葛健豪高小毕业后，回乡创办一所简易小学，自任校长。不久，她又进入湖南女子教员养习所，1915年毕业后，创办了湘乡第二女子简易职业学校，自任校长。

且说1917年10月8日，罗学瓒在日记中记载了关于洗冷水浴的一些情况，他写道：

“余前数日，因浴冷水，致身痛头昏。休养数日，少饮食，多运动，今日已痊愈，复与毛君泽东等往河边洗擦身体一番，大好快畅。”

毛泽东除了上述锻炼项目外，还进行野外露宿锻炼。一师校园里的君子亭和岳麓山的爱晚亭、白鹤泉以及橘子洲等地，是他经常露宿的地方。

在寒霜时节，当夜幕降临时，他就邀请一些同学来到野外高谈阔论，直到夜深人静，然后各自找个地方，露宿至天明。

有一天清晨，几个游人来到岳麓山，见庙旁露天底下的一张长板凳上睡着一个人，头脚都用报纸盖着，他们就好奇地凑过去察看。睡着的那个人听到游人的脚步声，翻身起来，收拾好报纸就走了。此人不是别人，正是毛泽东。

毛泽东有半年时间不在宿舍里就寝，还有好长一段时间只吃一顿饭，故意饿肚子。

1936年，他在同斯诺谈话时对在一师的体育锻炼作了回忆，他说：“我们也热心于体育锻炼。在寒假中，我们徒步穿村越林，爬山绕城，渡江过河。遇见下雨，我们就脱掉衬衣让雨淋，说这是雨浴。烈日当空，我们也脱掉衬衣，说是日光浴。春风吹来的时候，我们高声叫嚷，迎着狂风朗读唐诗，说这是叫作‘风浴’的体育新项目。在已经下霜的日子，我们就露天睡觉，甚至到十一月份，我们还在寒冷的河水里游泳。这一切都是在‘体格锻炼’的名义下进行的。这对于增强我的体格大概很有帮助，我后来在华南多次往返行军中，从江西到西北的长征中，特别需要这样的体格。”

这正是：\begin{xemph}奔走呼号卧霜野，特立独行骇俗尘。\end{xemph}


浪里击水发浩歌，练就惊天动地身。

欲知毛泽东还有哪些非常之举，请看下回分解。

东方翁曰：毛泽东1916年在给他的老师黎锦熙的信中，论述了德、智、体三者之间的关系，立意甚高。他旁证以“东西大体育家若罗斯福，若孙棠，若嘉纳，皆以至弱之身，而得至强之效。”使德、智、体三育并重的说服力愈发感人了。毛泽东之对于体育，研究既专，心得必多，于是乎，一篇由体育论及民族兴衰、国力强弱、教育积弊的洋洋洒洒的七千言《体育之研究》，便借《新青年》这一载体问世了；其文采、其例证、其深意，今日读来，亦令人觉得是中国体育史上殊为难得的一篇大作。
\end{document}
