\documentclass[../../dazhuan.tex]{subfiles}
% 第一卷
\begin{document}
\chapter*{第一章}
\pdfbookmark{第一章}{V01C01}

\begin{pref}
大宋天子赵匡胤说过：有钱龟孙不讲理！
\end{pref}

话说在中国湖南省中部丘陵地带有一座山，名叫韶山。韶山的顶峰就是著名的韶峰，又称仙女峰，它是南岳衡山72峰之中的第71峰，也是韶山八景之一。韶峰海拔500多米，山高陡峭，气势雄伟。站在韶峰之上，给人的感觉是：“绝顶才宽三五尺，此身如在九重天。”有诗赞曰：

绕岫岚光凝欲滴，长风轻袅云烟侧。山涵五月六月寒，地拥千山万山碧。

从来仙境称韶峰，笔削三山插天空。天下名山三百六，此是湘南第一龙。

就在这韶峰下，群山环抱着一块不大的谷地，走向是由南向北，长5公里，宽3.5公里。地形明显分为东西两部，西部山峦环绕，东部丘岗起伏，大致构成“六山一水二分田，一分道路和庄园”的格局。这个山谷就叫“韶山冲”。

小小的韶山冲，隶属湖南省湘潭县管辖，在湘潭、宁乡、湘乡三县交界处。它东北距湖南省城长沙90公里，东南离湘潭县城35公里，是个偏僻的小地方。在中华人民共和国成立以前，这里既没有铁路，也没有公路，更没有通航的河道。

韶山冲里居住着毛、李、钟、周、邹、彭、庞几姓人家，他们多是忠厚、朴实、勤劳、善良的农民，在帝国主义和封建主义的压迫下，家家都遭受着深重的灾难，过着贫困的生活。韶山冲的农民们世世代代流传着这样的歌谣：

其一：韶山冲，长又长，砍柴做工度时光。鸡鸣未晓车声叫，隔夜难存半合粮。

其二：韶山冲，冲连冲，十户人家九户穷。有女莫嫁韶山冲，红薯柴棍度一生。

其三：农民头上三把刀，税多、租重、利息高；

农民眼前路三条，逃荒、讨米、坐监牢。

在这韶山冲里流淌着一条小溪，终年潺潺不断。小溪上游的南岸，有一栋依山傍水的半瓦半茅的房屋，叫上屋场。这是一栋湖南农村常见的“凹”字形住宅，当地人称作“一担柴”式的房子。这栋房子从堂屋正中分界，两边各住着一户人家，东边瓦房里的这一户人家是毛氏家族。

说起韶山冲毛氏家族的历史，可以往上追溯到14世纪中叶。那时候，元末红巾军起义正如火如荼，天下大乱。在这个王朝更迭的年代，江西省吉州府龙城县，也就是现在的江西省吉水县，有一个名叫毛太华的青年农民，不甘老死蓬蒿、寂寞一生，于是便毅然弃农从戎，投奔到朱元璋的农民起义军中去了。

朱元璋建立明朝以后，毛太华做了一个百夫长一类的下级军官，并随从明朝大将傅友德和蓝玉远征云南。在云南归入大明的版图后，毛太华被留了下来，成为一名戍滇军官。

云南边陲为少数民族聚居地，当时很少有汉民居住。在云南澜沧，毛太华同许多戍滇军人一样，娶了一位当地少数民族姑娘为妻，生育了4个儿子，依次取名为：毛清一、毛清二、毛清三、毛清四。

毛太华渐渐衰老了，他念念不忘内地的故乡，于是就告老还乡。因为他立有边功，就被准许迁回内地。明朝洪武十三（1380）年，毛太华偕妻子王氏及长子毛清一、四子毛清四回到了湖南，居住在湘乡县城北门外的绯紫桥，购买了田产几十亩。

数年后，毛清一、毛清四迁移到湘潭县七都七甲韶山定居。自此，毛氏家族便在这山青水秀的韶山东茅塘一带繁衍生息，毛太华便成为韶山毛氏家族的第一代祖先。

毛太华随着儿子毛清一、毛清四在韶山冲生活若干年后就去世了。毛氏家族从毛太华这一代到后来的第6代，都没有固定的谱系。到了清朝乾隆二年（1737年），毛氏家族从第7代才开始修族谱，他们定下的谱系是：

立显荣朝士，文方运际祥；

祖恩贻泽远，世代永承昌。

在毛氏族谱中，记载着颇为严格的家训：培植心田、品行端正、孝养父母、友爱兄弟、和睦乡邻、教训子孙、矜怜孤寡、婚姻随宜、奋志芸窗、勤劳本业。

族谱中规定的家戒是：“戒游荡”、“戒赌博”。

清朝光绪七年（1881年），毛氏族谱再一次修订，续订的谱系为：

孝友传家本，忠良报国光；

启元敦圣学，风雅列明章。

毛氏家族第17代传人叫毛祖人，又名毛四端。毛祖人出生于1823年，他是一个沉默寡言、勤劳忠厚的农民，没有读过书，主要靠种田、出卖劳动力维持一家人的生计。毛祖人生育有两个儿子，长子叫毛德臣，次子叫毛翼臣。

毛德臣，谱名恩农；生育有3个儿子，长子毛菊生，次子毛梅生，三子毛献生。

毛翼臣，谱名恩普，字寅宾，生于1846年5月22日，逝于1904年11月23日。毛翼臣娶妻刘氏，生有一子，取名毛贻昌；他还有两个女儿，成人后分别嫁到了张家与贺家。

1878年，毛翼臣与哥哥毛德臣分家，他从祖居地韶山东茅塘搬到了韶山冲南岸的上屋场。毛翼臣是一个老实厚道的庄稼人，一生清贫，为了生活，不得不将祖传的部分田产典当出去。

毛翼臣的儿子毛贻昌，字顺生，号良弼，生于1870年10月15日，在族兄弟中排行老大，他读过几年私塾，懂得一些算术。后来他终身务农经商，而且生财有道。

毛顺生10岁那年，由父母做主，与湘乡县四都唐家圫也就是被后人改称为棠佳阁的文芝仪之女、13岁的文七妹订了婚。

唐家圫文家是一个大家族，共有兄弟文芝兰、文芝仪、文芝祥3大房。

文芝仪和妻子贺氏，生育有3子3女。

文芝仪的长子文玉瑞在族兄弟中排行第七，生有长子早夭；次子文涧泉，在族兄弟中排行十一；三子文梅清，在族兄弟中排行十七。

文芝仪的次子文玉钦在族兄弟中排行第八，有一个继室，两个姨太。他生有长子文泮香，排行第十；次子文运昌，排行十六；三子文南松，排行二十；女儿文静纯，就是文运昌的三姐。

文芝仪的三子文玉材，幼年早夭。

文芝仪的长女嫁给了钟姓人家，称钟文氏；次女嫁给了王姓人家，称王文氏，就是后边将要说到的王季范的母亲；三女则许给了毛顺生，她就是1867年2月12日出生的文七妹。

文七妹姊妹几个同当时许多农村妇女一样，没有一个正式的名字。她二姐在文家同辈姊妹中排行第六，她排行第七，所以家里人就分别叫她们“六妹”、“七妹”，外姓人便称她们“文六妹”、“文七妹”。

据毛泽民的外孙曹耘山说，他在苏联的档案中发现了一份毛泽民1939年6月初到苏联以后为毛泽东代填的《个人履历表》，毛泽民在履历表中将他们母亲的名字写作“文素勤”。由此，便有人断定毛泽东的母亲叫文素勤。毛泽民这样写，可能是出于当时的某种考虑或需要，而一些人却据此要推翻毛泽东1936年同斯诺谈话时的说法，是十分不慎重、不妥当的。

且说文家是以务农为业，家境小康。他们所在的唐家圫距韶山冲有10余公里。由于文七妹的曾祖父逝世后葬在了韶山冲龙眼塘，所以后代人每年都要到韶山扫墓、祭拜。文家为了到韶山扫墓时有个落脚的地方，便将文七妹许给了韶山冲的毛顺生。

毛顺生15岁那年和18岁的文七妹完了婚。

此时的文七妹，生得是中等身材，清秀端庄，宽前额，长圆脸庞，浓眉大眼。她初到毛家时，很不习惯，经常回娘家哭脸。因为文家是个四世同堂的大家族，她嫌在毛家太冷清。在家作女时，只做一些家务事，田间劳动都是由男人们去干。她嫁到韶山后，毛家男劳力少，里里外外的活都得干。不过她后来也就慢慢地习惯了。

毛顺生16岁时为了偿还父亲欠下的债务，到湘军里当了近两年兵，把军队发的饷银积攒起来，退伍后还清了债务。17岁时，他开始当家理事。那时家里只有六七亩地，家底微薄，一家人终年为温饱而操劳。但此时的毛顺生已经成为一个魁梧高大、精明能干、善于经营的农民，把一家人省吃俭用节余下来的稻谷进行加工，将白米挑到银田寺赶集出售，有时也零售给附近的穷苦樵夫和手工业者；而那些米糠则用来喂养猪仔出售。

毛顺生治家严谨，是个好当家的。他常说：“吃不穷、用不穷，人无计算一世穷。谁会盘算，谁就能过上好日子；不会盘算的人，你给他明晃晃的金山银山，也是空的。”他还有一个勤俭持家的贤内助文七妹，所以这个贫困的家庭就慢慢富裕起来，渐渐积攒了一笔钱，赎回了父亲典当出去的田产，共有耕地15亩，年收60担谷。

公元1893年12月26日清晨，即清王朝光绪十九年癸巳十一月十九日卯时破晓之际，在上屋场东边姓毛这户人家里，一个伟大的小生命就像天边的一轮红日喷薄而出，呱呱坠地，他就是毛氏家族的第20代传人、毛翼臣的孙子、毛顺生和文七妹的第3个儿子。毛顺生自然是喜上眉梢，按照族谱中的“泽”字辈，为儿子取了一个响亮的名字，叫毛泽东，字润之。

文七妹先后生育了7个孩子，长子、次子均在襁褓中夭亡，这第三胎便是毛泽东。后来她又生下两男两女，四子毛泽民，又名毛泽铭，字咏莲、润莲，1896年4月3日出生，毛泽东称为四弟；第五个儿子毛泽覃，又名毛泽淋，字咏菊、润菊，1905年9月25日出生，在堂兄弟中排行老六，毛泽东称为六弟（毛泽东这一代人堂兄弟共10人，除了夭折的两个兄长，还有毛泽荣行五，老七早年夭折，毛泽华行八，1928年在上海搞地下工作牺牲，毛泽连行九，毛泽青行十）；而那两个女儿又都夭折了。

在毛泽东和毛泽民出生后，毛顺生夫妻是上有父亲，下有两个儿子，全家5口人，每年除去口粮35担外，还有25担左右的余粮，日子过得是有滋有味。此时的文七妹也成为家里最忙碌、最辛苦的人了，她既要抚育孩子，又要操持家务，还要养鸡喂猪、种菜除草，样样活都得干，方方面面都需要安排得有条有理。

且说毛泽东的出世，给毛家带来了说不尽的欢喜，可文七妹在欣喜中心里又不免有一点难以抑制的隐忧，她唯恐这个儿子再出什么事，便多方烧香拜佛，祈求神灵保佑，并开始吃起了“观音斋”。尽管如此，她还是不放心，在毛泽东出世两个月后，便把儿子带回了唐家圫的外婆家，托付给外婆抚养。外婆让毛泽东拜七舅父文玉瑞、七舅母赵氏为干爹干娘，有托福之意；因为七舅父七舅母子女众多，被认为是命中多子多福。

在唐家圫的后山，有个龙潭坳，坳内有一股清泉，一年四季水流不断。在龙潭坳旁边矗立着一块巨石，高2.8丈，宽2丈。传说这里曾经出过一个妖怪，常常兴风作浪，后来有个能人为民除害，用这块巨石将妖怪降服了，人们就把这块巨石称为“石观音”，并经常来此祷告祈福。外婆贺氏生怕小外孙“根基不稳”，为了让小外孙能长大成人，就让文七妹抱着毛泽东来到“石观音”前烧香叩头，拜这块巨石为“干娘”，寄名“石头”，取容易抚养之意。因毛泽东排行第三，由此他又有了一个“石三伢子”的乳名。自此以后，他每次从巨石前经过，大人们都要说一声：“石头，给干娘磕个头。”石三伢子便乖巧地朝着“石观音”拜上一拜。

毛泽东童年的大部分时间是在唐家圫外婆家度过的。这是一个四世同堂的大家庭，全家老少20余口人，生活也比较富裕。在一大群孙男孙女中，多了个“根基不稳”的小外孙，外婆自然是对他宠爱有加。毛泽东在这里过着无忧无虑的群体生活，他同表兄弟表姐妹们一块儿嬉戏，一道去拔草，捡柴，拾豆子，放牛，打猪草。

毛泽东每次放牛，都把小伙伴们邀集在一起。他往往把大家分成3组，一组看牛，一组割牛草，一组上山摘野果子。临了，大家把牛栓到树上，每人分得1份牛草，然后就坐在树下吃野果子，讲故事，做各种游戏，最后尽兴而归。

在毛泽东8岁那一年的正月，他跟着母亲看耍狮子，心里一高兴，便脱口念道：“狮子眼鼓鼓，擦菜子煮豆腐，酒放热气烧，肉放烂些煮。”逗得外婆家的人都笑了起来。

1902年，毛泽东9岁了，该上学了，元宵节过后，毛顺生就把他从唐家圫接了回来，送到离家不到200米的南岸私塾读书，接受启蒙教育，并给他取字叫咏芝。

后来毛泽东学富五车，知识渊博，通晓姓名之学，他常常将他的字写作润之或者润芝。再后来，毛泽东在他的一生中，又在不同时期分别用过润、泳之、二十八画生、久滋、子任、润子任、杨子任、石山、学任等等名、字和号，还曾经用过与任、自任、事任、赵东、李德胜、李得生、得胜、国彬、杨先生等等笔名和别名。

且说毛泽东的第一个塾师是邹春培，年约50多岁。在入私塾那天，邹春培身着长衫，把毛泽东领到摆放在东墙下的神龛前面，严肃地说道：

“这是大成至圣文宣王孔夫子的神位，从今天起，你每天早晨进来，都要给孔夫子作揖。以后你就会文思发达，连中三元。”

毛泽东便恭恭敬敬地对着孔夫子作揖行礼。邹先生见状，高兴地对毛顺生说：

“令郎有朝一日，定会名登高科，光宗耀祖。”

毛顺生则有自己的打算，连忙说：

“种田人家的子弟，不稀罕功名利禄，只要算得几笔数，记得几笔账，写得几句来往信札，就要得了。”

他是这样说的，也是这样做的。他一心想把自己的儿子培养教育成为能够继承家业的人，所以在把儿子送进私塾读书的同时，还亲自训练儿子双手打算盘，教儿子记账，要儿子学会经商的本领。

文七妹和韶山的大多数人一样，只字不识；她还和许多人一样，也是个信佛的人。毛泽东在上私塾以前和到私塾念书以后，常常陪着母亲一起到附近的凤凰山寺庙里求神拜佛。可父亲毛顺生却不信佛，这使毛泽东大伤脑筋。9岁那年，他曾经和母亲讨论过父亲不信佛以及如何帮助父亲的问题。

毛泽东曾经对斯诺说过：“我父亲早年和中年都不信神。当时和以后，我们想过好多办法想让他信佛，可是没有成功。他只是咒骂我们，我们被他的攻击所压倒，只好退让，另想新的办法。但他总是不愿意信神。”

可是有一次，毛顺生外出要账，在回家的路上碰到了一只老虎。这只老虎因受惊逃掉了，毛顺生也死里逃生。从此他比较信佛了，有时还要烧烧香。

再说毛泽东同旧时代所有私塾学生一样，先是从《三字经》读起：“人之初，性本善……”；接着开始点读《论语》、《孟子》和《诗经》，由于他天资聪颖，读书又很用心，所以塾师教过的书，他都能背得下来。他自己还学会了使用《康熙字典》，一些先生没有点的书，他也能读懂。在学习上他不需要先生太劳神，因此大家都叫他“省先生”。

毛泽东在读书上更不用父亲操心，但他常常会做出一些“离经叛道”的事情来，这倒叫父亲大伤脑筋。

在南岸私塾后边住有一户人家，女主人叫邹四阿婆。她家房屋旁边种有一些枇杷树，柚子树和桃子树。每到果子成熟的时候，毛泽东和他的小伙伴们的眼睛就被树上的果子给勾住了，恨不得变成黄莺和八哥，飞上去一口一个。只是邹四阿婆看守得严，手里还常常拿着一根长竹竿，随时准备教训偷果子的小孩。哪个小孩偶尔偷了她几个果子，她又是嚷，又是追打，还要向家长和私塾里的先生告状。小孩子们在背后都骂她“小气鬼”、“背时婆”，于是也就存心跟她作对。

有一次，毛泽东和小伙伴们瞅来瞅去不见邹四阿婆的踪影，便相互发了个信号，像猴子一般爬上树去。冷不防吓人的叫骂声突然传来：“好呀！”也不知在哪儿猫着的邹四阿婆拱了出来：“哼，这回看你们‘小泥鳅’往哪里钻！”她冷笑着，挥动竹竿就打。

“跑！”毛泽东一声令下，指挥着伙伴们分头躲闪。邹四阿婆看到他比一般孩子长得高大，又是个“头儿”，便把竹竿转向他，呵斥道：“石三伢子，我先逮住你！”

毛泽东和小伙伴们纵身翻过一道沟，爬上两棵大枞树，等邹四阿婆跌跌撞撞地追来，他们已经高踞树杈，嬉笑着，喘着气做鬼脸。

邹四阿婆还会做干果，什么梅子、黄瓜、茄子一类普普通通的东西，经她的手一摆弄，就变成了酸中有甜、甜中含辣的“山珍”美味了。每当她把做好的果子晾晒在外面时，毛泽东和小伙伴们总要想方设法去偷着吃。

精明的邹四阿婆为防止小孩们偷吃，就架起梯子，把果子晾晒在屋顶上。这一下毛泽东和小伙伴们可犯难了，搬动梯子会被发现，用竹竿挑拨，要弄出响声。毛泽东正想办法，忽然看见几只飞起的蚱蜢，两只大眼睛一亮，这不是“天兵天将”吗？于是他们马上捉了几只大蚱蜢，用细长的绳子拴着蚱蜢锯齿般的长腿，顺风把它抛到房子上的果子里。这办法果然有效，他们牵动绳子，待蚱蜢正要起飞，突然往下一拉，蚱蜢那锯子般的腿就把一些果子弹了下来。小伙伴们忍住笑，抢着捡果子吃。

傍晚，邹四阿婆收果子时，发现稀少了许多。她心想，既没有起大风，鸡又飞不上去，地下也不见痕迹，这是怎么了？越想越糊涂：“想必是给背时的喜鹊、乌鸦吃了吧？”

毛泽东在私塾里也是如此。那是在1903年夏季的一个上午，塾师邹春培因有事需要外出，他就让塾生们在课堂上温习功课。毛泽东待大家读完了书，就提议去池塘游泳。这个池塘就在门口的不远处，碧波粼粼，是他们经常游泳玩耍的地方。

邹春培回来看见他的几个塾生赤身裸体在游泳，以为很不雅，便责备他们不该玩水。毛泽东很不服气，他拿出《论语》，引用上面的话说：

“‘暮春者，春服既成，冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。’夫子喟然叹曰；‘吾与点也。’您看看，孔夫子也是赞成到河里去洗澡的。”

邹先生听了，知道《论语》上确实有这么一段话，但一时又感到自己下不了台，就想了一个办法，叫塾生们对对子，说是对不出来就惩罚他们。他马上出了一个上联：

“濯足；”

毛泽东见大家你看看我，我看看你，都对不出来，便对了一个下联：

“修身。”

邹春培又出了一个上联：

“牛皮菜；”

毛泽东对了一个下联：

“马齿苋。”

邹春培见难不倒毛泽东，便要在背书上找茬惩戒他。他叫着毛泽东的名字，要他到前边去背书。毛泽东却坐在自己的座位上纹丝不动。按照私塾里的礼节，学生在课堂上背书要先站起来，走到先生的讲桌前站好，面向一旁，不能正视先生，然后开始背书。毛泽东对这一套繁文缛节早就不耐烦了。邹先生见他一动不动，气得脸色煞白，命令他到前边去，按老规矩背书。毛泽东只好搬着自己的凳子走到先生跟前，坐在凳子上以挑战的目光望着先生，对着快被他气晕的邹先生说：

“既然我坐着背书你也听得清楚，那为什么非要我站起来背呢？”

怒不可遏的邹先生用力拉他，要他站起来，毛泽东用力挣脱了。邹先生便气呼呼地来到上屋场向毛顺生告状，他说：

“你家咏芝了不得啦，他的才学比我高，我教不了啦！”

毛家的家教历来很严。毛顺生听说儿子带头闹学，和先生顶嘴，格外恼火。他顺手在路边捡了一根楠竹丫子，立刻跑到南岸私塾，见到儿子不由分说就劈头盖脸地打下来。毛泽东知道父亲的性子，脾气一上来，准是一顿死打，便急忙躲避，夺路而逃，一溜烟似的跑了。父亲怎么也追不上他，急得跺着脚直骂：

“我看你跑到哪里去！你敢回来，我就打死你这个没王法的东西！”

毛泽东心里明白，这时候回家，肯定还要挨一顿打，恐怕连母亲也劝不住，所以他决定暂时不回家，想跑到县城里去。此时的毛泽东还不到10岁，他在山里走了许久，也只是围着韶山打转，转了3天还没有走出韶山冲，离家也不过4公里左右，可就是不敢回家。父亲托人四处寻找儿子，最后还是毛氏家族一个砍柴老人在山里发现了他，毛泽东这才多少有点不情愿地回了家里。

后来毛泽东回忆起这件事，他说：

“我回到家里以后，想不到情形有点改善。我父亲比以前稍微体谅一些了，老师的态度也比较温和一些。我抗议的效果，给了我深刻的印象：这次‘罢课’胜利了。”

毛泽东一向反对父亲的刻薄、自私和专横，他和父亲一有争端，总要公开辩驳一番。有一次，毛顺生请了一些生意场上的人到家里作客谈生意，文七妹很快就准备好了酒菜，殷勤招待着客人们。毛顺生想让客人见见自己的长子，同时也想让儿子接触一下生意场面，结识生意中人，以后接自己的班，便大声喊道：

“石三，快来给客人斟酒！”

毛泽东正在看书，坐在那里一动不动，嘴里不耐烦地嘟囔着：

“我讨厌那些财迷心窍的买卖人，要斟，你自己斟！”

毛顺生见儿子不听话，觉得很没面子，顿时火了，放下筷子就要去打毛泽东。文七妹急忙过来拦着，劝道：

“石三已经长大了，做事情有他自己的主意，不要让他去做他不愿意做的事情。”

说罢，便笑容满面地给客人们一一斟了酒。毛顺生却依然怒气不息，当着满屋子客人的面骂儿子懒而无用。毛泽东被激怒了，他说：

“年纪大的人应该比年纪小的多做事，父亲的年龄比我大两倍多，所以应该做更多的事。等我到了你那年纪，会比你干的还要多。”

父亲又骂他不孝。毛泽东已经学会了引经据典，他说：

“经书上讲‘父慈子孝’，只有‘父慈’才能‘子孝’。为父不慈，哪来子孝？”

说完赌气跑出家门。母亲追出来劝他回去，父亲和客人们也赶来了。父亲一边骂一边责令他回去。毛泽东跑到一个池塘边，恫吓父亲说：

“如果你再走近一步，我就跳下去。”

毛顺生坚持要儿子磕头认错；毛泽东则表示，如果父亲答应不再打他，他可以跪一条腿磕头，因为另一条腿是属于母亲的。毛顺生见再僵持下去也不好收场，只好许诺说不再打他了，于是毛泽东就向父亲道了歉，磕了半个头。就这样，一场风波总算平息了。

毛泽东从这件事认识到，在压力面前决不能示弱，“唯有反抗才有出路”。

还有一件事，毛泽东再一次表现出了他那特有的倔强和睿智。有一天他在去唐家圫外婆家的路上，在走到石砚冲的山边时，突然闪出一个人来，双手叉腰挡住了去路。此人是一个姓赵的富家子弟，他平日里总喜欢欺侮贫弱，经常在穷人面前卖弄文墨，附庸风雅。他听说毛泽东聪明机智，便要借故难为难为毛泽东。他说：

“我知道你是文家的外甥，今天我要考考你，你若能回答出我提出的问题，就让你过去，若回答不出来，可别怪我赵某不客气，你就得大方框关小方框。”

“什么意思？”

毛泽东质问他。赵某神气地说：

“你若回答不出来，就得从我胯下爬过去。”

毛泽东一听，不慌不忙也来了一个双手叉腰，说道：

“你爱问就问吧！”

赵某说：

“百家姓里的‘赵钱孙李’，分开怎么解释，合起来是什么意思？”

毛泽东稍加思索，便说：

“‘赵钱孙李’分开是：赵公元帅的赵，有钱无钱的钱，龟孙的孙，有理无理与李同音。大宋天子赵匡胤说过：有钱龟孙不讲理！”

他不仅按照要求回答了赵某的刁难，而且还巧妙地骂这个富家子弟是“有钱龟孙不讲理”。赵某人一听，禁不住满脸怒气，可他又挑不出毛病来，也不好发作，只得让毛泽东过去了。

这正是：韶峰石头多棱锷，为柱长天不折琢！

欲知毛泽东后来如何发展，请看下一章便知。

东方翁曰：反抗压迫，追求平等，不唯少年毛泽东，人人如此，天性使然也。童年的毛泽东也像其他的孩子一样，不过是一个“顽童”而已。可一般孩童在经过长期的社会“历练”之后，基本上都已经被琢磨得没有棱角了，圆滑了。而毛泽东的不同于常人之处就在于，他以他那叛逆的个性，对父亲的打骂实行反抗；对老师的指责据理力争；对邪恶势力的压迫进行反击；在强大的陈旧的习惯势力和影响面前，始终没有被驯服，没有被琢磨得像大多数人一样，反而把他那种可贵的理性的倔犟性格，即天生的斗争思想萌芽，随着自身素质的不断提高，一步一步地升华为马克思主义的斗争哲学——与天奋斗，其乐无穷；与地奋斗，其乐无穷；与人奋斗，其乐无穷。更为难能可贵的是，他还始终将这种斗争哲学作为自己的座右铭，终生实践，至死不悔。

\end{document}
