\documentclass[../../dazhuan.tex]{subfiles}

\begin{document}
\clearpage
%\pdfbookmark{第三版絮语}{v3say}
\chapter*{第三版絮语}
\addcontentsline{toc}{part}{第三版絮语}

一、初衷。笔者还在开封师范学院（今河南大学）读书时，曾与一老友商量，将小说《海岛女民兵》改编成电影脚本，未成；后又商量将小说《桐柏英雄》改编为戏剧剧本，又不成。上世纪七十年代末，妻下岗，一家4口人只有我36元的月薪，无法养家，只得在工作之余辅助妻做一些小生意，到八十年代初，生活始得自足，便着手从《新唐书》、《旧唐书》、《新五代史》、《旧五代史》、《资治通鉴》等史书中整理有关黄巢起义军及朱温、李克用、李存勖的资料，历数年写成《晋阳英烈》上下卷约五十万字的初稿，旨在用历史探原小说的形式，说明黄巢起义失败的主要原因，暴露农民起义军叛徒朱温的狡黠、奸诈、凶残和丑陋，表现少数民族杰出人物李氏父子对大唐王朝的感恩和赤诚。到了八十年代末、九十年代初，有关毛泽东的书籍开始上市，我便着手研究，发现凡大部头的书籍，无一不说毛泽东在社会主义革命时期怎么怎么错了。正如我在第一版序言里所说的原因，便将处女作《晋阳英烈》搁置一旁，开始构思《毛泽东大传》了。每天处理完公事，就坐下来整理资料，晚上一直干到后半夜。退休以后，全身心地投入写作，一天要坐上十几个小时。有朋友劝我：“何苦呢？”我戏言：“早有写书意，半生不得闲。一发不可收，拼着老命玩。”

二、构思。扉页毛泽东语录一，高度概括了毛泽东的一生。毛泽东后来把这几句话发展成为“阶级斗争、生产斗争、科学实验”三大革命实践。扉页毛泽东语录三，体现了毛泽东的伟大谦虚和高洁的品格。
本传分卷是按照毛泽东一生中的各个阶段来划分的。他生命中的每一个阶段，都有一个中心任务，或学习或奋斗目标，而中心任务在各个阶段中无不一以贯之，而各个阶段的中心任务又截然不同，故本传将其一生分为10个阶段，一阶段为1卷，全书共10卷。每一卷的卷目都是4个字，均取自毛泽东的诗或词中。每一章正文前面采用该时期毛泽东的一句或一段名言作为章目，这是受了《斯巴达克斯传》一书的启发。这样的形式不是笔者有意标新立异，而是因为每一章的内容都很多，不可能用传统的对子句式来高度概括。本传如此安排，使每卷卷目和每章章目与本传的主旨紧紧相扣，全书浑然一体。更重要的是，毛泽东在各个时期的部分著名论断赫然在目，更能突出本传的主旨。  

三、全书用编年体，全面而详细地记录了毛泽东的生活和工作，是学习毛泽东著作和研究毛泽东思想的最好的辅助参考资料。《毛泽东大传》和毛泽东著作相辅相成，再现一个真实的、鲜活的毛泽东形象。当然，写毛泽东的历史采用时空倒置、时空穿插的叙述方法，也不是不可以的，但这种方法往往成为一些别有用心的人篡改历史、颠倒历史的惯用伎俩。这样的写法，看似花哨，显得高深，别具一格，却使人看了眼花缭乱，如坠雾中。更重要的是，那些别有用心的人，可以假借此种手法颠倒黑白，甚至移花接木，篡改历史，以彰显自己的胡说八道。有一位比较有名气的作家在一本将军传记中，就曾经采用了这种时空倒置、时空穿插的方法，发出了一些不好的议论，甚至把毛泽东描绘成为一个阴森森的人，借以影射毛泽东是一个惯用权术的政治家。

四、在毛泽东大传的编撰过程中，笔者时时有感而发，不吐不快，那便是传文中的“正是”、“这正是”和一些章尾的“东方翁曰”一类文字。前者是受了元明清小说的影响，后者是受了太史公司马迁的影响。《史记》的优点之一就是史论分离，“太史公曰”既抒发了史学家的情感，又不影响正史。而元明清小说中的诗、词、小令，则是既抒发了作者的情感，又不影响故事的情节，同时还增加了一点可读性。笔者自幼读书，深有感受，东施效颦，并非故意卖弄也。

五、参与第3版稿纠错的有刘玉民（郑州 教授）、王孝民、徐君兴、郝长臣（大庆）、曹子文（天津）、邢思明诸同志及一些不愿意提供大名和遗漏了大名的良师益友，在此一并致谢！还必须提及的是河南省孟津县教师进修学校退休的徐君兴同志，他在2015年3月4日和3月20日给我写了两封热情洋溢的信，像老同志、老朋友一样，谈到了关于《毛泽东大传》的修改意见，其中纠正了再版《毛泽东大传》中数千个错别字，使我获益匪浅。没想到仅仅数月后，我在与李德桥同志的通信中，惊悉徐君已于10月7日病故，甚为痛悼。自此以后，我就把徐君兴同志的两封信摆在我的电脑旁，时时看到，时时激励着我修改《毛泽东大传》。我相信，徐君的在天之灵见到毛主席之时，老人家一定会高兴地说：“徐君兴是个好同志！”

六、今年是毛泽东同志逝世40周年，是我在1966年11月3日接受他老人家检阅的50周年。那是毛主席第6次接见红卫兵。我这个从父辈往上查4代人都不识一个字的农家子，作为毛主席的客人在煤炭科学研究院吃住12天，平生第一次享受到餐餐8大盘、主食随便吃的特殊待遇，每天晚上还能在大厅里看电视，白天乘着汽车到北大、清华等各大高校参观“文革”大字报。几十年以来，我一直把11月3日作为我的节日。在毛泽东逝世40周年纪念日和11月3日这个刻骨铭心的“一饭之恩”纪念日即将到来之际，特将《毛泽东大传》第3版（471万字，全6册）付梓发行，敬献给广大的读者朋友们，并恳请有关“毛学”专家、学者和同志们继续帮助修改本传，使之日臻完善，成为没有校园的毛泽东思想自修大学，吾愿足矣！

\kaishu
立言五百万，坦荡无私偏。歌颂真善美，鞭笞假恶奸。

一代风云录，明镜照人寰。掩卷聊自慰，痴心敢对天。

\hfil ——六十七周岁感怀 赠读者
\normalfont

\hspace{18em} 东方直心

\hspace{18em} 2016年1月
    
\end{document}